%Zdroje - eng Wiki, syk
DES byl navržen v roce 1975 firmou IBM, přičemž vycházel ze starší práce Horsta Feistela s názvem Lucifer. O rok později se stal standardem pro šifrování dat ve státních organizacích USA. I přes svůj poměrně krátký šifrovací klíč o délce 56 bitů, který byl kritizován už od začátku a nyní neposkytuje dostatečnou bezpečnost, měl tento algoritmus velký vliv na pokrok moderní kryptografie.\cite{des}

%syk
\subsection{Vlastnosti}
DES pracuje s bloky otevřeného textu o velikosti 64 bitů. Používá šifrovací klíč o velikosti 64 bitů, ačkoliv pouze 56 bitů je používáno samotným algoritmem. Zbývajících 8 bitů je buď použito jako paritní bity nebo jsou zahozeny. Využívá Feistelových sítí a aplikuje 16 rund.\cite{des}
\\\\
Následující popis rozvrhnutí klíčů, šifrování a dešifrování jsem vypracoval na základě \cite{des}.

\subsection{Rozvrhnutí klíčů}
Popis:
\begin{enumerate}
	\item Vygenerujeme/získáme šifrovací klíč o délce 64 bitů.
	\item Proběhne první permutace \textit{P1} a uložíme si prvních 56 bitů, zbývajících 8 zahodíme.
	\item Novou hodnotu získanou v předchozím kroku (2) rozdělíme na dvě poloviny \textit{xL} a \textit{xR} každou o velikosti 28 bitů.
	\item U obou polovin provedeme rotaci buď o jeden nebo dva bity doleva.
	\item Upravené hodnoty z kroku (4) spojíme dohromady a provedeme druhou permutaci \textit{P2}.
	\item Z kroku (5) vybereme prvních 48 bitů, čímž získáme první podklíč (\textit{SubKey 0}).
	\item S hodnotami z kroku (4) opakujeme kroky (3, 4 a 5) dokud nezískáme 16 podklíčů.
\end{enumerate}

\newpage
\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\resizebox{10.7cm}{!}{\includegraphics{images/desKey.png}}
		\caption{DES --- rozvrhnutí klíčů \cite{des}}
	\end{center}
\end{figure}	

\subsection{Šifrování}
Blok otevřeného textu o velikosti 64 bitů projde počáteční permutací a poté se rozdělí na dvě poloviny \textit{xL} a \textit{xR} a dále postupuje podle algoritmu popsaným pomocí pseudokódu:
\begin{lstlisting}
for i = 0:15 {
	xL = F(xR) XOR xL
	Swap xL and xR
}

Swap xL and xR
Recombine xL and xR
\end{lstlisting}	
Nakonec blok projde koncovou permutací, která je přesným opakem té počáteční. 
\\\\
Popis funkce \textit{\textbf{F}}(input): vstupem je 32 bitů, které pomocí rozšiřující permutace rozšíříme na 48 bitů, které XORujeme s příslušným podklíčem. Výsledný řetězec bitů rozdělíme na 8 x 6 bitů, které vstupují do příslušných \textit{S-boxů}. \textit{\textbf{S-box}} je tabulka hodnot, kde první a poslední bit ze vstupu určuje řádek a zbytek bitů určuje sloupec. Každý z \textit{S-boxů} vrací 4 bity, takže 8 x 4 = 32 bitů, které projdou permutací a funkce vrací 32 bitů.

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\resizebox{12.2cm}{!}{\includegraphics{images/des.png}}
		\caption{DES --- šifrování \cite{des}}
	\end{center}
\end{figure}

\subsection{Dešifrování}
Dešifrování jednoho bloku je stejné jako šifrování, pouze všechny podklíče jsou použity v opačném pořadí.
